\section*{Avant propos}

Ce document est issu de notes qui avaient été mises en ligne à l'adresse
\begin{center}
  \href{http://www.eleves.ens.fr/home/doulcier/projects/math/clustering.html}{\smallertext\verb!www.eleves.ens.fr/home/doulcier/projects/math/clustering.html!}
\end{center}
mais a subi quelques modifications depuis. La page Web ci-dessus contient des
figures interactives qu'il n'a pas été possible d'intégrer dans le pdf -- elles
ont donc été remplacées par des liens. Mais comme la durée de vie de la page Web en
question n'est pas très bien définie, ces figures sont également hébergées sur
le site du GT. Elles sont regroupées sur la page :
\begin{center}
  \href{http://www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering}{\smallertext\verb!www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering!}
\end{center}

De plus, les séances d'introduction à l'apprentissage d'Alexis Jacq traitaient
de questions similaires à celles présentées dans ce document, mais avec un
point de vue très différent. Les deux points de vue (celui de ce document, qui
balaie très large, et celui des notes d'Alexis Jacq, plus précis) se complètent
et il est donc possible de lire les deux en parallèle. 

\section{Introduction : Pourquoi vouloir classer ?}
\label{sec-1}

La capacité d'abstraction, c'est à dire la capacité à former une pensée
abstraite à partir d'observations individuelles en ``oubliant" leurs
particularités pour en tirer des principes généraux, est un des fondements de
la méthode empirique et est nécessaire à toute entreprise scientifique. Il
s'agit également d'un processus cognitif complexe et difficilement
formalisable.\\

L'analyse en groupement (\emph{cluster analysis} en anglais) est un domaine à
l'interface entre mathématiques (essentiellement par les statistiques) et
informatique (essentiellement par l'intelligence artificielle) qui s'intéresse
à l'apprentissage automatique non supervisé. On entend par là le développement
de méthodes \emph{automatisables} permettant le partitionnement d'un jeu de
données en un certain nombre de sous ensembles partageant des propriétés
communes.\\

L'analyse en groupement est un problème dit ``non supervisé", c'est à dire que
l'on suppose que l'on ne possède pas de connaissances préalables sur les
données (contrairement au cas de l'apprentissage supervisé, où l'on dispose
d'un certain nombre d'exemples de réalisation de la tâche à apprendre). L'enjeu
est seulement de mettre en évidence la structure sous-jacente du jeu de
données. Déceler ainsi des régularités dans un ensemble d'observations est la
première étape pour la formation d'une pensée abstraite à son propos. Pour le
dire simplement: \emph{c'est la première étape pour dire quelque chose
d'intéressant à propos d'un jeu de données complexe.}\\

Ces méthodes sont extensivement utilisées en biologie pour répondre à de
nombreux problèmes: la comparaison de séquences en phylogénie et en taxonomie
ou de profils d'expressions en transcriptomique, la comparaison de communautés
en écologie, mais aussi l'analyse d'images.\\

Au cours de ces deux séances d'introduction à l'analyse en groupement je vous
propose tout d'abord de réfléchir un instant sur la notion de similarité:
comment formaliser la notion intuitive de ``deux objets se ressemblent plus ou
moins" ? Ensuite, nous passerons en revue les principes de quelques grandes
familles d'algorithmes de classification non supervisée et enfin nous poserons
la question de l'évaluation d'un partitionnement de données.

\section{Distance et Similarités}
\label{sec-2}

La première chose qu'il nous faut lorsque l'on souhaite classer des objets dans
différents groupes est une mesure de leur similarité.

\subsection{Distance métriques}
\label{sec-2-1}

On appelle distance sur un ensemble $E$ toute application $d$ définie
sur l'ensemble $E \times E$, à valeurs dans l'ensemble
$\mathbb{R}^+$ des réels positifs, $E \times E\to \mathbb{R}^+$ et
vérifiant les propriétés suivantes :

\begin{description}
\item[{Symétrie}]
  \[
    \forall a,b\in E,\ d(a,b)=d(b,a)
  \]
\item[{Séparation}]
  \[
    \forall a,b\in E,\ d(a,b)=0 \Leftrightarrow a=b
  \]
\item[{Inégalité triangulaire (ou sub-additivité)}]
  \[
    \forall a,b,c\in E,\ d(a,c)\leq d(a,b)+d(b,c)
  \]
\end{description}

Ces trois propriétés assurent que la grandeur que l'on appelle ``distance" en
mathématiques correspond bien à l'idée ``intuitive" que l'on se fait d'une
distance dans la vie de tous les jours.

\subsubsection{Distances sur des espaces vectoriels normés}
\label{sec-2-1-1}

Il est possible de définir de nombreuses applications vérifiant les propriétés
d'une distance. Sur un espace vectoriel normé, on peut utiliser la norme en
posant :
\[
  \forall (x,y) \in E\times E,\ d(x,y) = \|y-x\| \, .
\]
On se place dans le cas d'un espace en dimension finie (auquel on se limitera
ici), il est possible de définir plusieurs normes :

\begin{description}
\item[{La norme euclidienne \smallertext(ou norme 2)}] $\sqrt{\sum_{i=1}^n (x_i-y_i)^2}$
\item[{La norme 1}] $\sum_{i=1}^n |x_i-y_i|$
\item[{La norme p}] $\sqrt[p]{\sum_{i=1}^n |x_i-y_i|^p}$
\item[{La norme infinie}] $\sup_{1 \leq i \leq n}{|x_i-y_i|}$
\end{description}

Bien que ces normes soient équivalentes en un certain sens mathématique (car
nous sommes en dimension finie), elle n'ont pas le même sens physique. Il faut
donc choisir celle que l'on utilise avec attention en fonction de son jeu de
données. D'une manière générale, on remarque que lorsque $p$ augmente, la
mesure de la distance donne plus de poids à la dimension selon laquelle la
différence de coordonnées est la plus grande.\\

De ce fait, la distance de Manhattan ($p = 1$) peut être utilisée pour réduire
l'effet de points aberrants dans une des dimensions alors que la distance de
Tchebychev ($p = \infty$) peut être utilisée pour déterminer si deux points
sont différents sans ce soucier de selon quelle dimension.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig01.png}
  \newline
  Version interactive : \href{http://www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/distances.html}{\reallysmallertext\verb!www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/distances.html!}
\end{center}

\subsubsection{Normaliser et standardiser des données}
\label{sec-2-1-2}

Les différentes normes ne distinguent pas les différentes dimensions, cependant
quand on calcule la distance entre deux points c'est bien la dimension dans
laquelle ceux ci sont le plus éloignés qui a le plus de poids dans la somme.\\

Ce fait souligne l'importance d'avoir des unités cohérentes dans un jeu de
données (de façon évidente, si l'une des dimension a ses coordonnées en mètres
et l'autre en kilomètres, la mesure de distance n'a pas de sens).\\

Comment faire lorsque les dimensions représentent des choses différentes ? Par
exemple la taille moyenne à l'âge adulte et le nombre moyen de descendants :
deux individus sont ils plus différents s'ils ont un mètre ou un descendant de
différence ?\\

Une première solution à ce problème fait appel à la normalisation et à
la standardisation des données.

\begin{itemize}
\item \textbf{Normaliser des données} consiste à ramener toutes les coordonnées
dans l'intervalle $[0,1]$, de façon linéaire, en faisant
correspondre le minimum à $0$ et le maximum à $1$. La valeur
normalisée de $x$ est ainsi:
\[
  N(x) = \frac{x-x_{min}}{x_{max}-x_{min}} \, .
\]
Si l'on réalise une normalisation, il faut apporter une attention particulière
aux valeurs dites aberrantes (\emph{outliers}), en les enlevant par exemple, au
risque d'associer l'intervalle de valeurs d'intérêt à un très petit
sous-intervalle de $[0,1]$ (perte de précision).
\item \textbf{Standardiser des données} consiste à soustraire à toutes les
coordonnées la moyenne du jeu de données selon cette dimension et à diviser par
l'écart type selon cette dimension. On obtient ce que l'on appelle un
\emph{z-score} qui mesure le nombre d'écarts types qui séparent le point
considéré de la moyenne. L'avantage de la standardisation est que le
\emph{z-score} est directement relié aux pourcentiles si la distribution des
données suit une loi normale. La valeur standardisée de $x$ est ainsi:
\[
  Z(x) = \frac{x-\mu}{\sigma} \, .
\]
\end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig02.png}
  \newline
  Version interactive : \href{http://www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/normaliser.html}{\reallysmallertext\verb!www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/normaliser.html!}
\end{center}

\subsubsection{Le fléau de la dimension}
\label{sec-2-1-3}

On peut pratiquement toujours se ramener à des distances sur des espaces
vectoriels normés en représentant nos données sous la formes de vecteurs.

\begin{itemize}
\item Pour une série temporelle $(X_t)_{0\geq t \geq d}$, on peut prendre
une dimension par point d'échantillonnage  $(x_0,x_1 \ldots x_d)$.
\item Pour des images (en noir et blanc) une dimension par pixel (ou 3
dimensions par pixels si l'image est en couleurs).
\item Pour des données de micro-array on peut prendre une dimension par
gène dont on a la valeur d'expression (entre $10^2$ et $10^4$)
\item Pour des données de génotypage on peut prendre une dimension par SNP
(typiquement $10^6$).
\end{itemize}

Cependant, en général on évite de travailler avec des données en grande
dimension car on se heurte à un ensemble de problèmes que l'on regroupe
habituellement sous le terme de ``fléau de la dimension" (\emph{curse of
dimensionality} \citep{Verleysen2005}) et qui proviennent du fait que les
espaces géométriques de grande dimension ont parfois des propriétés
contre-intuitives :

\paragraph{Arguments mathématiques:}
\label{sec-2-1-3-1}

La majorité des outils sont adaptés à des espaces de faible dimensions.
L'exemple phare étant les problèmes d'optimisation (maximiser ou minimiser une
fonction en fonction de ses paramètres) qui sont plus compliqués à résoudre en
grande dimension. Comme nous le verrons certaines techniques de groupement sont
en fait des problèmes d'optimisation ($k$-mean).\\

De plus, le nombre de points de données nécessaires pour échantillonner un
espace avec la même précision augmente exponentiellement avec le nombre de
dimensions. Par exemple, imaginons que l'on souhaite échantillonner $10\%$ de
points uniformément distribués dans un hypercube unitaire de dimension $d$.

\begin{itemize}
\item Si $d=1$, l'hypercube est un segment unitaire, prendre $10\%$ des
points revient à prendre un dixième de ce segment, soit un hypercube
de dimension $1$ et de coté $0.1$.
\item Si $d=2$, l'hypercube est un carré unitaire, prendre $10\%$ des
points revient à prendre un hypercube de dimension $2$ de coté
$\approx 0.31$, cela signifie qu'il faut échantillonner $31\%$ de
chaque dimension (alors que 10\% de l'unique dimension suffisait plus
tôt).
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig03.pdf}
  \caption{Le fléau de la dimension : pour explorer 10\% d'un espace, il faut
  en  échantillonner 10\% selon son unique dimension pour un espace de dimension
  1, mais 33\% selon chaque dimension pour un espace de dimension 2, etc.}
  \label{figAG01}
\end{figure}

De manière générale, si $r$ est la proportion des points uniformément répartis
dans l'hypercube unitaire de dimension $d$ que l'on souhaite échantillonner, if
faut prendre un hypercube de même dimension et de coté $I$ tel que:
\[
 I^d = r \Leftrightarrow I = \sqrt[d]{ r } \, .
\]
Ainsi, en dimension 10, il faut échantillonner 79\% de toutes les
dimensions pour avoir 10\% des points.\\

Enfin, Il y a un effet de concentration des normes: dans un espace de
grande dimension, les distances entre des paires de points
tendent à sembler identiques. \\

Si l'on considère deux points dans l'hypercube unitaire, la distance
maximale qui les sépare est donnée par la norme du vecteur
$(1,1,\ldots,1)$. Pour la distance euclidienne on a:
\[
  \|(1,1,\ldots,1)\|_2 = \sqrt{d} \, .
\]
Ainsi, la distance maximale entre deux points n'augmente pas linéairement avec
la dimension. On peut aller plus loin: il est possible de montrer
\citep{Beyer1999} que pour tout vecteur aléatoire $x \in \mathbb{R}^d$ entouré
d'autres points $y_i$, 
\[
  \lim_{d\to +\infty}\frac{\max_i(d(x,y_i)) -
  \min_i(d(x,y_i))}{\min_i(d(x,y_i))} = 0 \, ,
\]
ce qui signifie que la distance d'un point à son plus proche et plus lointain
voisin tendent à être similaires quand la dimension est très grande. 

\paragraph{Arguments de pertinence scientifique:}
\label{sec-2-1-3-2}

Quand le nombre de dimensions est grand, il est difficile de distinguer les
variables qui ont un intérêt biologique de celles qui n'apportent que du bruit.
D'autant plus que les mesures de distance, nous l'avons vu, ne font pas de
hiérarchie entre les dimensions. Ainsi, la première méthode pour réduire la
dimension d'un jeu de données est d'utiliser les connaissance préalable
sur le phénomène afin de ne conserver que les dimensions pertinentes. Par
exemple en enlevant les gènes constitutifs pour comparer des profils
d'expression, éventuellement après avoir vérifié qu'ils n'étaient pas
statistiquement différents d'un échantillon à l'autre.

\paragraph{Argument technique:}
\label{sec-2-1-3-3}

Réduire la dimension permet aussi de faciliter la visualisation, de réduire la
mémoire nécessaire pour stocker un jeu de données et d'accélérer les analyses.

\paragraph{Conclusion:}
\label{sec-2-1-3-4}

Il est intéressant de réduire le nombre de dimensions d'un échantillon (on
parle de \emph{feature extraction}). Cela peut être fait par une Analyse en
composante principales (ACP), NMDS, par détection de contours en analyse
d'image, en réalisant une analyse spectrale d'une série temporelle (par exemple
en prenant la décomposition en série de Fourier).

\subsection{Similarités}
\label{sec-2-2}

Dans certains cas, on peut utiliser des mesures de similarité qui ne sont pas
des distances (au sens de la définition que nous avons donné plus haut). Dans
ce cas là, il faut être prudent car ces mesures n'ont pas nécessairement les
propriétés de séparation, symétrie et sub-additivité caractéristiques des
distances et qui font que ces mesures se comportent de la même façon que l'idée
intuitive que l'on se fait d'une distance.

\subsubsection{Similarité cosinus et coefficient de corrélation}
\label{sec-2-2-1}

Dans certaines situations, la distance classique entre deux objets ne nous
permet pas vraiment de rendre compte de l'idée intuitive que l'on se fait de
leur dissimilarité, par exemple dans le cas de deux profils d'expressions de
gènes anticorrélés ou identiques à une translation près: on souhaiterait qu'il
soient relativement proches car leurs comportements sont qualitativement
proches même si leurs points sont éloignés (en terme de norme).\\

Pour résoudre ce problème on peut être amené à utiliser la similarité cosinus
ou le coefficient de corrélation de Pearson qui donnent une mesure de la
corrélation linéaire entre les deux vecteurs.

\[
  \cos(\theta) = {A \cdot B \over \|A\| \|B\|} =
  \frac{ \sum\limits_{i=1}^{n}{A_i \times B_i} }{
  \sqrt{\sum\limits_{i=1}^{n}{(A_i)^2} \times \sum\limits_{i=1}^{n}{(B_i)^2} }}  
\]

\[
  \rho = {cov(A,B) \over \sigma_A \times \sigma_B} = \frac{
  \sum\limits_{i=1}^{n}{(A_i - \mu_A) \times (B_i - \mu_B)} }{
  \sqrt{\sum\limits_{i=1}^{n}{(A_i-\mu_A)^2} \times
  \sum\limits_{i=1}^{n}{(B_i-\mu_B)^2} }}  
\]

On remarque que ces deux mesures sont identiques si la variable est centrée
(moyenne nulle), par exemple par le truchement de la standardisation !  \\

Ce qui nous intéresse cependant c'est une mesure de la dissimilarité (qui vaut
0 quand les objets sont identiques). Cela se fait simplement en considérant
$d_C(A,B) = 1 - \cos(\theta)$ (distance cosinus) ou $d_p(A,B) = 1 - \rho_{A,B}$
(distance de Pearson).\\

Il faut toutefois faire attention avec ces mesures : celles ci ne possèdent pas
les propriétés de séparation (deux vecteurs colinéaires et de même sens auront
une similarité cosinus de 1 qu'ils soient égaux ou non) ni de sub-additivité
(on peut obtenir la propriété de sub-additivité en utilisant la similarité
angulaire plutôt que cosinus).

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig04.png}
  \newline
  Version interactive : \href{http://www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/cosinus.html}{\reallysmallertext\verb!www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/cosinus.html!}
\end{center}

\subsubsection{Scores de Similarité}
\label{sec-2-2-2}

Entre deux séquences, il est très commun d'utiliser un sore de
d'alignement donné par une matrice de substitution (type BLOSUM62).

\section{Méthodes de partitionnement de données}
\label{sec-3}

\subsection{Méthodes fondées sur la connectivité}
\label{sec-3-1}

\subsubsection{Principe}
\label{sec-3-1-1}

Ces méthodes sont fondées sur le postulat que des objets appartenant à un même
groupe sont plus proches entre eux que des membres d'autres groupes (les
groupes sont plus ``connectés" entre eux).  Elles sont la base théorique de
nombreuses autres méthodes mais ne sont plus très utilisées aujourd'hui.\\

Le résultat est un dendogramme: un arbre dont  les feuilles sont les objets du
jeu de données et chaque noeud correspond à un groupe d'objets. On parle ainsi
de ``classification hiérarchique".\\

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig06.pdf}
  \caption{Partitionnement hiérarchique. A gauche, le jeu de données
  partitionné; à droite, le dendograme correspondant.}
  \label{figAG02}
\end{figure}

Pour utiliser ces méthodes, il est nécessaire d'avoir défini:
\begin{itemize}
\item Une distance entre deux objets,
\item Un critère de liaison, c'est à dire un moyen de calculer la distance à un
  groupe constitué de plus d'un objet. Exemples : 
  \begin{itemize}
\item Single-linkage clustering (la distance minimale à un objet du groupe)
\item Complete linkage clustering (la distance maximale à un objet du groupe)
\item UPGMA (``Unweighted Pair Group Method with Arithmetic Mean" -- la distance
  moyenne aux objets du groupe).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig05.png}
  \newline
  Version interactive : \href{http://www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/liaison.html}{\reallysmallertext\verb!www.gt-mathsbio.biologie.ens.fr/interactif/clustering/liaison.html!}
\end{center}

Ces méthodes peuvent être :
\begin{description}
\item[{Ascendantes}] Chaque observation démarre dans un groupe individuel
et on fusionne étape par étape les groupes.
\item[{Descendantes}] Toutes les observations démarrent dans un groupe
unique que l'on divise. (Non présentées ici)
\end{description}

\subsubsection{Exemple d'algorithme : classification ascendante hiérarchique (CAH)}
\label{sec-3-1-2}

Le principe de la classification ascendante hiérarchique est de construire un
dendrogramme des données au fur et à mesure que l'on rassemble les objets dans
des groupes de plus en plus gros.

\begin{Verbatim}[fontsize=\reallysmallertext]
Initialisation : Tous les individus sont seuls dans un groupe.

On calcule la matrice des distances deux à deux entre les individus.

TANT QU'IL Y A PLUS D'UN GROUPE:
- On fusionne les deux groupes les plus proches en un seul.
- On met à jour la matrice des distance en utilisant le critère de liaison
\end{Verbatim}

\subsubsection{Intérêt et limites}
\label{sec-3-1-3}

\begin{itemize}
\item Hiérarchiques : on a un dendogramme avec différents niveaux de partitions
emboîtés en un seul passage. Si on veut $k$ groupes il suffit de couper le
dendogramme au bon endroit.
\item Trop lentes pour des grands jeux de données ($O(n^3)$))
\item Non robustes aux \emph{outliers}.
\item Possibilité de chaînage des groupes quand on prend le Single-linkage.
(Par exemple, deux groupes reliés par une chaîne de points très proches les uns
des autres.)
\end{itemize}

\subsection{Méthodes fondées sur le centroïde}
\label{sec-3-2}

\subsubsection{Principe}
\label{sec-3-2-1}

Dans cette famille d'algorithmes, chaque groupe est caractérisé un vecteur
appartenant au même espace que les données qu'on appelle son \emph{centroïde}.
Le centroïde peut être un élément des données (par exemple la médiane) ou non
(par exemple la moyenne).\\

Quand on fixe le nombre de groupes à $k$ (comme dans l'algorithme des
$k$-moyennes), le but est de trouver les $k$ centroïdes des groupes. Chaque
point étant assigné au groupe dont le centroïde est le plus proche.

\subsubsection{Les algorithmes des $k$-moyennes}
\label{sec-3-2-2}

\begin{Verbatim}[fontsize=\reallysmallertext]
Associer chaque point de l'échantillon à un groupe dans {1...k}
TANT QUE convergence non atteinte
| Déplacer le centroïde (phase d'actualisation)
| Assigner à chaque point de donnée son centroïde (phase d'assignation)
\end{Verbatim}
ou
\begin{Verbatim}[fontsize=\reallysmallertext]
Tirer k centroïdes au hasard dans l'espace des données
TANT QUE convergence non atteinte
| Assigner à chaque point de donnée son centroïde (phase d'assignation)
| Déplacer le centroïde (phase d'actualisation)
\end{Verbatim}

\paragraph{Convergence}
\label{sec-3-2-2-1}

L'algorithme des $k$-moyennes peut être considéré comme un problème
d'optimisation où l'on tente de minimiser la somme du carré des distances
euclidiennes des points au centroïde de leur groupe. Pour un groupe $\cal C$
de centre $c$ cela donne :
\[
  \phi = \sum_{p \in \cal C} [ d(c,p) ]^{2} \, .
\]
Il est assez intuitif que cette quantité $\phi$ diminue à chaque phase
d'assignation (parce que l'on choisit les groupes de chaque point de telle
sorte que $d(c,p)$ soit minimale). Lors de l'implémentation, le critère de
convergence porte généralement sur le différentiel de cette grandeur entre deux
étapes (lorsqu'il est plus petit qu'une valeur limite, on considère que
l'algorithme a convergé).\\

D'autre part, on peut prouver que $\phi$ est à un minimum local lorsque le
centroïde est placé à la moyenne des coordonnées des points du cluster, ainsi,
en dimension 2:
\[
  \phi = \sum_{p \in \cal C} [ d(c,p) ]^{2} = \sum_{p \in \cal C} (x_p - x_c)^2
  + (y_p - y_c)^2 \, .
\]
Ainsi, la dérivée de $\phi$ selon l'une des dimensions est:
\begin{align*}
  \frac{\partial \phi}{\partial x_c} 
  &= \frac{d}{dx_c} \sum_{p \in \cal C} (x_p - x_c)^2\\
  &= \frac{d}{dx_c}\sum_{p \in \cal C} x_p^2 - 2x_px_c +x_c^2 \\
  &= 2\sum_{p \in \cal C} x_c - x_p \, .
\end{align*}
Elle s'annule en:
\begin{align*}
  \frac{\partial \phi}{\partial x_c} = 0
  &\Leftrightarrow 2\sum_{p \in \cal C} x_c - x_p = 0 \\
  &\Leftrightarrow \sum_{p \in \cal C} x_c = \sum_{p \in \cal C} x_p \\
  &\Leftrightarrow x_c \sum_{p \in \cal C} 1 = \sum_{p \in \cal C} x_p \\
  &\Leftrightarrow x_c = \frac{1}{|\cal C|}\sum_{p \in \cal C} x_p \, .
\end{align*}
donc la dérivée partielle de $\phi$ selon n'importe quelle dimension
est nulle lorsque le centroïde est la moyenne des coordonnées des
points du groupe. De plus, il s'agit bien d'un minimum local car la
dérivée seconde est positive:
\[
 \frac{\partial \phi^2}{\partial^2 x_c} = 2 \sum_{p \in \cal C} 1 = 2|\cal C|\,.
\]
Par contre, il n'y a aucune garantie que $\phi$ atteint un minimum global, et
pour cause, en fonction de l'initialisation, l'algorithme des $k$-moyennes peut
très bien s'arrêter sur un minimum local ne reflétant pas du tout la structure
des données (voir Figure 3).

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig07.pdf}
  \caption{Un exemple de configuration dans lequel un algorithme des
  $k$-moyennes ne donne pas de bons résultats.}
  \label{figAG03}
\end{figure}

Pour pallier ce problème, on peut effectuer plusieurs réalisations de
l'algorithme en variant les conditions initiales.

\paragraph{Variantes des $k$-moyennes}
\label{sec-3-2-2-2}

Il existe de nombreuses variantes de cet algorithme, en voici quelques unes: 

\begin{description}
\item[$\bullet$ {$k$-médianes}] La fonction à optimiser n'est plus la somme des
carrés des distances mais la somme des distances. Cela revient à utiliser la
norme 1 plutôt que la norme 2.
\item[$\bullet$ {$k$-médioïdes}] (Par exemple l'algorithme PAM pour
\emph{Partitioning Around Medioïds}) Dans ce cas les centre des groupes
(médioïdes) sont toujours des points du jeu de données. La grandeur à optimiser
n'est donc plus la somme des distances au centre mais la somme des distance des
points du jeu de données à l'un d'entre eux. Cet algorithme est ainsi plus
robuste aux \emph{outliers}.  En effet, les algorithmes fondés sur le centroïde
ont la propriété de grouper tous les points même les plus éloignés, qui peuvent
ainsi déplacer le centroïde assez loin de l'idée intuitive que l'on se fait du
centre du groupe (Il est donc une pratique courante d'exclure les
\emph{outliers} avant l'analyse). Par exemple, cela pourrait éviter le cas de
convergence locale illustré par la Figure~3.
\item[$\bullet$ {Soft $k$-mean}] Dans ce cas, on associe les points à une
probabilité d'appartenir au groupe. Nous y reviendrons.
\end{description}

Pour résumer, ces algorithmes reviennent à résoudre un problème
d'optimisation, ils ont la particularité de nécessiter que l'on
prédéfinisse le nombre de groupes (par une connaissance préalable du
problème ou par une première analyse des données). Ils ont le
désavantage d'être sujets à la convergence vers un minimum local. Enfin
ils ont tendance à être plus performants quand les groupes cibles sont
de même taille et peuvent être assez sensibles aux \emph{outliers}.

\subsection{Méthodes fondées sur la densité}
\label{sec-3-3}

\subsubsection{Principe}
\label{sec-3-3-1}

Plutôt que de chercher des points plus proches les uns des autres en les
comparant paire à paire, ces méthodes sont fondées sur la détection de zones
possédant une plus forte densité de mesure (une plus grande concentration de
points) dans l'espace de l'échantillon.

\subsubsection{Un premier algorithme assez simple: DBSCAN}
\label{sec-3-3-2}

L'algorithme DBSCAN pour \emph{Density-Based Spatial Clustering of
Applications with Noise} est le représentant le plus connu des méthodes de
groupement fondées sur la densité. Au centre de cette méthode se trouve le
concept d'accessibilité par densité (\emph{density-reachability}):
\begin{itemize}
\item Un point $p$ est dit \textbf{directement $\epsilon$-densité-accessible}
d'un point $q$ s'il se trouve à une distance inférieure ou égale à
$\epsilon$ de $q$.
\item De plus un point $p$ est dit \textbf{$\epsilon$-densité-accessible} d'un
point $q$ s'il existe un chemin de points directement
$\epsilon$-densité-accessible les uns des autres qui permet de
relier $p$ à $q$.
\end{itemize}
Les groupes sont constitués de points accessibles par densité.\\

Enfin, on définit l'e-voisinage d'un point $p$ comme l'ensemble des
points $q$ tel que $d(p,q) \leq e$. Son cardinal est noté
\texttt{|e-voisinage de P|} ou $\mathcal{N}_{e}(P)$.\\

DBSCAN prend deux paramètres:
\begin{description}
\item[{e}] La distance maximale pour que deux points soient directement
densité-accessibles.
\item[{M}] Le nombre minimal de points dans un groupe.
\end{description}

\begin{Verbatim}[fontsize=\smallertext]
DBSCAN(e,M):

C = 0
POUR CHAQUE point P non visité:
| P est maintenant visité
| SI |e-voisinage de P| > M:
| | P fait partie du cluster C
| | L = liste des points de l'e-voisinage de P: 
| | POUR CHAQUE point P' de L
| | | SI P' non visité:
| | | | P' visité
| | | | SI |e-voisinage de P'| > M:
| | | | | L = Union de L et de l'e-voisinage de P'
| | | SI P' ne fait encore partie d'aucun cluster:
| | | | P' fait partie du cluster C
| C = C + 1
\end{Verbatim}

On peut résumer cet algorithme par ``Je parcours les points de mon jeu
de données en les assignant à un groupe s'ils ne sont pas isolés. Quand
je visite un point je rajoute tout son e-voisinage à ma liste de
points à visiter. Si ma liste de point à visiter est vide, je commence
un nouveau groupe et je prend un point non visité au hasard."\\

Les avantages principaux avantages de cet algorithme sont: 
\begin{itemize}
\item Il n'est pas nécessaire de préciser un nombre de groupe au préalable,
\item Les \emph{outliers} (qui ont moins de $M$ points dans leur e-voisinage) ne
  sont assignés à aucun groupe.
\end{itemize}
Cependant, il possède une limitation inhérentes au concept d'accessibilité par
densité: si les groupes sont de densités très différentes, l'algorithme ne
détectera correctement que ceux dont la densité est proche du paramètre
\texttt{e}.

\subsubsection{Un algorithme plus sophistiqué: OPTICS}
\label{sec-3-3-3}

Il existe une extension de l'algorithme DBSCAN nommée OPTICS pour
\emph{Ordering Points To Identify the Clustering Structure} qui lève la
limitation vue précédemment de devoir préciser la densité des groupes
via le paramètre \texttt{e}.\\

Une réalisation de l'algorithme \texttt{OPTICS(e,M)} donne la même
information que \texttt{DBSCAN(e',M)} pour toutes les valeurs $e' \leq
e$. Cependant la sortie d'OPTICS est plus compliquée à interpréter: il
s'agit de l'ordre de visite des points et leur distance
d'accessibilité de l'un au suivant.\\

On définit:

La \textbf{distance de coeur} (\emph{core-distance}) du point $p$:
\[
  CD(p) = \begin{cases}
  \text{distance au M-ième point le plus proche de p},  \\
  \text{non définie si } \mathcal{N}_e(p) < M.
  \end{cases} \, ;
\]

La \textbf{distance d'accessibilité} (\emph{reachability distance}) entre les
points $p$ et $q$:
\[
  RD(p,q) = \begin{cases}
  \max(CD(p),d(p,q)),\\
  \text{non définie si } \mathcal{N}_e(p) < M.
  \end{cases}  
\]

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig08.pdf}
  \caption{Illustration du fonctionnement d'OPTICS. CD, distance de coeur;
  RD, distance d'accessibilité.}
  \label{figAG04}
\end{figure}

On note que la distance de coeur est majorée par $e$ alors que la distance
d'accessibilité est minorée par $e$.\\

On peut résumer cet algorithme par: ``Je parcours les points de mon jeu de
données en notant l'ordre dans lequel je le fait. De plus, à chaque point
visité, j'ajoute les points de son e-voisinage à ma liste de points à visiter
mais (contrairement à DBSCAN) cette liste est ordonnée par distance
d'accessibilité croissante."\\

La différence principale avec DBSCAN est donc que l'on utilise une file de
priorité et non pas une simple liste pour stocker les points à visiter. Il
s'agit d'un type de donnée abstrait permettant de stocker un élément associé à
une priorité et de récupérer efficacement l'élément avec la plus faible
priorité. L'implémentation d'une file de priorité n'est pas le sujet de cet
atelier mais celle ci se fait usuellement à l'aide d'un arbre binaire.

\begin{Verbatim}[fontsize=\reallysmallertext]
OPTICS(M,e):

C = 0
POUR CHAQUE point P non visité:
| P est maintenant visité (l'ordre dans lequel les points sont visité est stocké)
| SI CD(p) est définie:
| | L = MAJ(P,L)
| POUR TOUT point Q de L dans l'ordre de priorité croissant:
| | Q est maintenant visité.
| | SI CD(Q) est définie:
| | | L = MAJ(Q,L)
| RETOURNER l'ordre de visite et la priorité de chaque point visité

MAJ(P,L):
POUR TOUT point V de l'e-voisinage de P:
| SI V n'est pas déjà dans la file de priorité L:
| | Ajouter V avec la priorité RD(V,P)  
| SI NON:
| | SI RD(V,P) est plus petit que la priorité de V
| | | Assigner la priorité de V à RD(V,P)
\end{Verbatim}

Ainsi la sortie d'OPTICS est un graphe de la distance d'accessibilité en
fonction de l'ordre de visite. Les vallées de ce graphe correspondent à des
groupes de points plus denses.\\

On peut retrouver tous les clusters qui auraient été prédits par
\texttt{DBSCAN(e')} en parcourant la sortie d'OPTICS de la façon suivante:
\begin{Verbatim}[fontsize=\smallertext]
C = 0
POUR CHAQUE point P dans l'ordre de sortie d'OPTICS 
| SI RD(P) < e':
| | P est associé au groupe C
| SI NON:
| | SI il y a dejà des points associés au groupe C 
| | | C = C+1
\end{Verbatim}
ce qui revient graphiquement à fixer un seuil et à définir les groupes comme
une portion du parcours où $RD<e'$ . En effet, cela signifie que tous ces
points sont \emph{e'-accessibles} donc ils forment un groupe au sens de
DBSCAN.\\

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig09.pdf}
  \caption{Sortie d'OPTICS: droite, graphe de la distance d'accessibilité en
  fonction de l'ordre de visite; gauche, groupes de points correspondants.}
  \label{figAG05}
\end{figure}

On peut aller plus loin et transformer la sortie d'OPTICS en un dendogramme
équivalent, si cela vous intéresse je vous redirige vers l'article de
\citet{Sander2003}.  En ce sens les algorithmes fondés sur la densité peuvent
être considérés comme des extensions des algorithmes fondés sur la
connectivité.

\subsection{Méthodes fondées sur des distributions}
\label{sec-3-4}

\subsubsection{Principe des modèles de mélange}
\label{sec-3-4-1}

Si les algorithmes de groupement par densité peuvent être considérés comme un
raffinement des algorithmes fondés sur la connectivité, les algoritmes fondés
sur des distributions peuvent être vus comme une extension des algorithmes de
la famille des $k$-moyennes.\\

En effet, au lieu de représenter chaque groupe par un point représentatif
(centroïde) dont les membres sont plus proche que les points représentatifs des
autres groupes, on représente ici chaque groupe par une distribution en
considérant que les membres du groupes sont les points issus de la distribution
caractéristique du groupe.\\

On parle ainsi d'un modèle de mélange: on considère que la distribution des
données est le résultat du mélange de tirages de différentes distributions et
notre but est d'associer à chaque point une de ces distributions.\\

Une fois encore on utilise un algorithme d'optimisation qui alterne deux étapes
et qui est dit d'espérance-maximisation (\emph{Expectation-Maximisation} ou
EM). Ces deux phases sont analogues aux phases d'Assignation-Mise à jour des
algorithmes fondés sur les $k$-moyennes.

\begin{center}
\reallysmallertext
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth} p{0.3\linewidth} p{0.4\linewidth}}
\textbf{Centroïdes} & \textbf{Assignation} & \textbf{Mise à jour}\\
 & Associer chaque point à un centroïde & Déplacer les centroïdes de manière
 à réduire la distance des points du groupe à leur centroïde\\
 \hline
 \textbf{Distributions} & \textbf{Espérance} & \textbf{Maximisation}\\
 & Calculer la probabilité conditionnelle qu'un point soit issu d'une
distribution donnée & Modifier les distribution de manière à maximiser la
vraisemblance
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Un intermédiaire: l'algorithme doux des $k$-moyennes}
\label{sec-3-4-2}

L'algorithme doux des $k$-moyennes (\emph{Soft k-means}) que nous avons
rapidement évoqué plus tôt, peut être considéré comme un intermédiaire
entre les méthodes fondées sur centroïdes telles que nous les avons
présentés jusqu'ici et les méthodes de distribution telles que nous
allons les voir.\\

La principale différence avec l'algorithme des $k$-moyennes classique provient
de la phase d'assignation. On définit l'appartenance du point $x_i$ au groupe
$k$ (de centre $c_k$) par $r_{k,i}$. Dans le cas de l'algorithme classique,
$r_{k,i}$ prend ses valeurs dans $\{0,1\}$:
\[
  r_{k,i} = \begin{cases}
  1 &\text{si } k = \arg\max_j(d(c_j,x_i)),\\
  0 &\text{sinon.}
  \end{cases}
\]
Dans le cas de l'algorithme doux, $r_{k,i}$ prend ses valeurs dans
$[0,1]$:
\[
 r_{k,i} = \frac{\exp(-\beta d(c_k,x_i))}{\sum_j \exp(-\beta d(c_j,x_i))}\, .
\]
La phase de mise à jour se fait de la même façon pour les deux algorithmes
c'est-à-dire que les centroïdes sont déplacés pour minimiser la distance des
points d'un groupe à son centroïde en prenant la coordonnée moyenne des points
pondérée par leur appartenance:
\[
  c_k = \frac{\sum_i x_i r_{k,i}}{\sum_i r_{k,i}}\, , 
\]
la seule différence étant que dans l'algorithme doux l'appartenance à un groupe
n'est pas booléenne. La sortie de cet algorithme est donc pour chaque point une
proportion d'appartenance à un cluster. Si l'on ne souhaite avoir qu'un groupe
par point, il suffit de choisir critère de décision, le plus simple étant de
prendre le groupe d'appartenance maximale:
\[
  k_i = \arg\max_k(r_{k,i})\, .
\]
Il est cependant assez courant de prendre un critère de décision seuillé, ce
qui permet de ne pas trancher pour les points dont l'appartenance à un groupe
ou l'autre est discutable:
\[
  k_i = \begin{cases}
  \arg\max_k(r_{k,i}) & \text{si } \max_k(r_{k,i})>\alpha,\\
  \text{non défini} & \text{sinon.}\\
  \end{cases}  
\]

\subsubsection{L'algorithme de groupement en mélange gaussien par espérance-maximisation}
\label{sec-3-4-3}

\paragraph{Un petit peu de statistiques bayesiennes}
\label{sec-3-4-3-1}

Dans un modèle de mélange gaussien, chaque cluster est caractérisé non pas par
un centroïde mais par une distribution gaussienne de même dimension $d$ que les
données.\\

On considère que le jeu de données $(x_1, x_2, \ldots, x_n)$ est une
réalisation des variables aléatoires $\smallermaths(X_1, X_2, \ldots, X_n)$.
L'appartenance d'un point $X_i$ à un groupe est donné par la variable aléatoire
$Z_i$. On parle de variable cachée parce qu'elle sert d'intermédiaire de calcul
mais on ne la mesure pas vraiment sur le jeu de données.\\

Ainsi, l'évènement ``le point $X_i$ appartient au groupe $k$" s'écrit $Z_i=k$.
Avant de regarder les données, on considère que les points ont tous la même
probabilité d'appartenir à tous les groupes. Ainsi les $Z_i$ sont i.i.d. et
suivent la distribution \emph{a priori} suivante:
\[
  \Proba(Z_i=k) = \pi_k = \frac{1}{M} \, .
\]
Ces valeurs peuvent être prises différentes si on a des raisons de
penser qu'un groupe est plus probable que l'autre, mais en général on
se contente d'une distribution \emph{a priori} dite ``non informative" comme
celle ci.\\

De même, on suppose que la densité de probabilité des coordonnées de la
variable aléatoire $X_i$ sachant qu'elle fait partie du groupe $k$ (i.e. la
densitée conditionnée à l'évènement $Z_i=k$) est une gaussienne
dont les paramètres ne dépendent que de $k$:
\[
  f_{X_i}(x \mid Z_i=k) = \mathcal{G}(x, \mu_k,\Sigma_k)
\]

On note $\theta_k = (\pi_k,\, \mu_k, \, \Sigma_k)$ le vecteur des paramètres
caractérisant le groupe $k$ avec: $\pi_k$ la probabilité a priori du groupe ;
$\mu_k \in \mathbb{R}^d$ le vecteur de moyennes et $\Sigma_k \in
M_{d,d}(\mathbb{R})$ la matrice de variance-covariance.\\

De manière analogue à l'algorithme doux des $k$-moyennes, on va construire une
valeur d'appartenance d'un point à ce groupe en prenant la probabilité de
l'évènement $Z_i=k$ \textbf{sachant} la valeur du point ($X_i=x_i$) et les
paramètres caractérisant la distribution du groupe $k$. C'est l'étape
Expectation \footnote{NdE : pour un
traitement plus formel de ce modèle, voir les notes d'Alexis Jacq.}.
\begin{align*}
  r_{k,i} =& \Proba(Z_i = k \mid X_i=x_i, \theta_k)\\
  =& \smallermaths \frac{\Proba(Z_i=k\mid\theta_k)
  f_{X_i}(x_i \mid Z_i=k,\theta_k)}{\sum_j^M
  \Proba(Z_i=j\mid\theta_k) f_{X_i}(x_i \mid Z_i=j,\theta_k)}
  \text{, (``formule de Bayes")}\\ =& \frac{\pi_k
  \mathcal{G}(x_i,\mu_k,\Sigma_k)}{\sum_j \pi_j
  \mathcal{G}(x_i,\mu_j,\Sigma_j)}
\end{align*}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{fig2013/GDoulcier2013s1-2_fig10.pdf}
  \caption{Modèle de mélange Gaussien unidimensionnel. Gauche, densité de
  probabilité du mélange gaussien (noir). Chaque groupe est caractérisé par une
  densité de probabilité gaussienne (couleur), qui correspond à la densité
  conditionnée à l'appartenance au groupe. Pour des soucis de lisibilité,
  l'échelle verticale n'est pas la même pour les différentes densités (l'aire
  sous la courbe de chaque densité doit être égale à 1); droite, appartenance
  d'un point aux groupes 1 à 3 en fonction de sa valeur x.}
  \label{figAG06}
\end{figure}

On met ensuite à jour les paramètres des distribution
caractéristiques des groupes par l'estimation du maximum de vraisemblance :
c'est l'étape Maximisation.\\

La vraisemblance de la valeur d'un paramètre $\theta$ sachant les données
($X=x$) est définie comme ``la probabilité de $(X = x)$ sachant $\theta$". Dans
le cas d'une variable $X$ à densité, on la définit donc par:
\[
  L(\theta \mid X=x) = f_X(x \mid \theta)\, .
\]
Le but d'une estimation du maximum de vraisemblance est de trouver la
valeur de paramètre qui fait que les données observées sont les plus
``vraisemblables", c'est à dire qui maximisent $L$.\\

Pour un cas très simple il est possible d'avoir une formule analytique de la
vraisemblance, mais dans la majorité des cas pratiques (comme ici), cela n'est
pas possible -- c'est la raison pour laquelle on utilise des algorithmes
d'optimisation comme l'algorithme EM. Pour rendre les choses plus faciles on
procède à certaines transformations:
\begin{itemize}
\item On enlève tout coefficient multiplicateur qui ne dépend pas de $\theta$
\item On travaille avec le logarithme de la vraisemblance (log-vraisemblance)
  noté~$\mathcal{L}$
\end{itemize}

Dans le cas du problème du mélange gaussien, on retrouve une version pondérée
par les appartenances du classique estimateur du maximum de vraisemblance:

\begin{align*}
  \hat\theta_k &= \arg\max_{\theta_k} \; L(\theta_k \mid x_1, \ldots, x_n)\\
               &= \arg\max_{\theta_k} \; \mathcal{L}(\theta_k \mid x_1, \ldots, x_n) \\
  &= \arg\max_{\theta_k} \; \log \left( \prod_i f_{X_i}(x_i \mid \theta_k)
    \right) \quad (X_i \text{ iid})  \\
  &= \arg\max_{\theta_k} \sum_i \log \big(f_{X_i}(x_i \mid \theta_k)\big) \\
  &= \smallermaths \arg\max_{\theta_k} \sum_i \log \left(\sum_k f_{X_i}(x_i |
    Z_i=k,\theta_k) \Proba(Z_i=k\mid\theta_k) \right)\\
  &= \arg\max_{\theta_k} \sum_i \log \left(\sum_k \mathcal{G}(x_i,\mu_k,\Sigma_K) \pi_k\right) 
\end{align*}

On alterne ensuite ces deux phases : calcul des critères d'appartenances à
partir des paramètres; mise à jour des paramètres, etc.

\subsubsection{Résumé}
\label{sec-3-4-4}

\begin{center}
\reallysmallertext
\begin{tabular}{ p{0.145\linewidth} p{0.22\linewidth} p{0.21\linewidth} p{0.31\linewidth}}
 & $k$-moyennes & Soft K-means & Modèle de Mélange et EM\\
\hline
Le point $X_i$ appartient au groupe $k$ & $k_i= \newline\arg\max_k(d(c_k,x_i))$ & & $Z_i = k$ ;  $\Proba(Z_i=k) = \pi_k$\\
\hline
Appartenance de i à k & $r_{k,i} \in \{0,1\}$ & $r_{k,i} = \newline \frac{\exp(-\beta d(c_k,x_i))}{\sum_j \exp(-\beta d(c_j,x_i))}$ & $r_{k,i} = \frac{\pi_k \mathcal{G}(x_i,\mu_k,\Sigma_k)}{\text{mélange}(x)}$\\
\hline
Phase de Mise à jour & $c_k = \frac{\sum_i x_i r_{k,i}}{\sum_i r_{k,i}}$ & (idem) & $\hat\theta = \arg\max_\theta(L(\theta))$\\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Évaluation des partitionnements de données}
\label{sec-4}

Nous l'avons vu, il existe un grand nombre de méthodes d'analyse en groupement,
utilisant différentes méthodes de mesures de similarité, et requérant des
paramètres (nombre ou taille minimale d'un groupe, densité minimale d'un
groupe...). L'enjeu est donc de savoir comment évaluer la qualité d'un
partitionnement pour pouvoir choisir une méthode et des valeurs de paramètres.\\

Pour cela il existe deux grandes approches: la famille des évaluations
internes se propose d'évaluer le partitionnement de données vis à vis
des propriétés que l'on souhaite avoir pour les groupes (séparation,
cohérence) alors que la famille des évaluation externes passe par la
comparaison d'un partitionnement avec une référence -- par exemple un
partitionnement manuel.

\subsection{Méthodes d'évaluation internes}
\label{sec-4-1}

Généralement lorsque l'on regroupe des données, on cherche à avoir: 
\begin{itemize}
\item Une \textbf{grande similarité intra-groupe} : les éléments d'un même
groupe se ressemblent fortement
\item Une \textbf{faible similarité inter-groupe} : les éléments de deux groupes
différents sont différents.
\end{itemize}
Ainsi, on peut imaginer un indice qui mesure l'adéquation du partitionnement
avec ces propriétés désirées, et que l'on peut utiliser pour comparer deux
partitionnements.\\

Soit un partitionnement des points ${(X_i)}_{i = 1, \ldots, N}$, en groupes de
centroïdes ${(c_k)}_{k = 1, \ldots, M}$. On définit $\sigma_k$, la dispersion
(selon la norme $q$) du groupe $k$ par:
\[
  \sigma_k = \sqrt[q]{\frac{1}{T}\sum_{i \in k}(x_i - c_k)^q}\, .
\]
Plus cette dispersion est grande, plus les points sont éloignés de leur
centroïde en moyenne. \\

Pour deux groupes $i$ et $j$ le rapport des similarités intra-groupe
sur inter-groupes peut alors être défini ainsi:
\[
  R_{i,j} = \frac{\sigma_i+\sigma_j}{d(c_i,c_j)} \, .
\]
Plus cette mesure est grande plus la dispersion intra-groupe est importante par
rapport à la distance inter-groupes, et donc moins les groupes sont bien
définis. Elle a aussi l'avantage d'être:
\begin{itemize}
  \item Positive,
  \item Symétrique,
  \item Si $\sigma_j \geq \sigma_k$ et $d(c_i,c_j) = d(c_i,c_k)$, alors $R_{i,j} > R_{i,k}$,
  \item Si $\sigma_j = \sigma_k$ et $d(c_i,c_j) \leq d(c_i,c_k)$, alors $R_{ij} > R_{ik}$.
\end{itemize}

La valeur moyenne du rapport de similarité maximale pour chaque groupe est
appelée indice de Davies-Bouldin du partitionnement :
\[
  DB = \frac{1}{M}\sum_{i=1}^{M} \max_{i \neq j}R_{i,j} \, .
\]
Un partitionnement est de qualité d'autant meilleure -- au sens de
Davies-Bouldin -- que cette quantité est petite.

\subsection{Méthodes d'évaluation externes}
\label{sec-4-2}

Quand on possède un partitionnement de référence d'un jeu de données (qui peut
être par exemple une classification manuelle d'un sous-ensemble du jeu de
données que l'on veut analyser) on peut vouloir mesurer la concordance entre
cette référence et le partitionnement obtenu via l'analyse en groupement.\\

Une possibilité est d'utiliser une matrice de confusion (la terminologie nous
vient de l'apprentissage supervisé, on s'en sert pour caractériser les erreurs
d'un algorithme entrainé). Pour la construire, on mesure le nombre de paires de
points qui sont :\\
\begin{itemize}
\item Dans le même groupe dans le partitionnement automatique ET le
partitionnement de référence (Vrai positif, TP)
\item Dans des groupes différents dans le partitionnement automatique ET le
partitionnement de référence (Vrai négatifs, TN)
\item Dans le même groupe dans le partitionnement automatique MAIS pas dans
le partitionnement de référence (Faux positifs, FP).
\item Dans des groupes différents dans le partitionnement automatique MAIS
pas dans le partitionnement de référence (Faux négatifs, FN).
\end{itemize}

Cela permet de calculer la mesure de Rand du partitionnement, qui est la
proportion de paires correctement classées:
\[
  R = \frac{TP + TN}{TP + TN + FN + TN} \in [0,1]\, .
\]
La limite de cette mesure est qu'elle donne le même poids aux faux
positifs et faux négatifs (ce qui n'est pas toujours souhaitable en
fonction de l'interprétation que l'on fait du partitionnement).

\section{Conclusion}
\label{sec-5}

S'il existe de nombreuses méthodes d'analyse en groupement, il n'y a pas de
solution miracle. Chaque famille de méthode a sa propre façon de définir ce
qu'est un groupe, et il en découle des propriétés particulières mais aussi des
limitations intrinsèques qu'il convient d'avoir en tête et de mettre en
relation avec nos connaissance biologiques du système afin de choisir la plus
pertinente.  D'une manière générale il est assez sain de considérer l'analyse
de données comme une science expérimentale: il n'y a pas de protocole qui
permette de répondre à toutes les questions, mais plutôt différentes façons
d'observer un jeu de données.\\

Enfin, le domaine de l'apprentissage automatique (\emph{Machine Learning}) est
bien plus vaste que les quelques problèmes d'apprentissage non supervisés que
nous venons de survoler. Un autre domaine qui pourrait intéresser le biologiste
est la classification (ou apprentissage supervisé) où l'on souhaite assigner de
nouveaux points de données à une catégorie après observation d'un jeu
d'apprentissage. Ce qui peut servir par exemple en oncologie (pour classer les
profils d'expression susceptibles d'être cancéreux après observation de
nombreux patients) ou en écologie (pour réaliser une taxonomie automatique
d'individus dans un échantillon après avoir réalisé un entraînement de
l'algorithme par un naturaliste). D'autre part, la sélection de variable
(\emph{feature selection}) est une branche de l'apprentissage automatique qui
s'intéresse à trouver les sous-ensembles de variables qui sont les plus
informatifs pour les opérations de partitionnement ou de classification.

\nocite{Mohri2012} \nocite{Alpaydin2010} \nocite{Estivill2002} \nocite{Aubry}
\nocite{Ankrest1999} \nocite{Zadeh2009} \nocite{Guyon2003}
\nocite{Verleysen2005}
